\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}
\section{Pengujian}
Dalam pengujian ini, penulis akan menguji data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung pengujian dari penelitian ini dan
telah dijelaskan bahwa penulis melakukan pengujian dengan menggunakan beberapa
tahapan yang digunakan pada BAB IV.\par
\subsection{Perumusan Masalah}
Dari perumusan masalah yang dijelaskan pada bab 1 subbab 1.2, perumusan masalah
ini adalah bagaimana menerapkan metode \textit{FP-Tree} dan \textit{Apriori} dalam menentukan item yang sering dipesan secara bersamaan, serta menerapkan metode \textit{Milkrun} untuk meningkatkan efisiensi muatan armada distribusi.\par
\subsubsection{Analisis Proses Bisnis yang sedang berjalan}
Flowmap dapat dilihat pada gambar \ref{ooop}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/berjalan3.png} 
    \caption{Proses pengolahan data bom yang sedang berjalan}
    \label{ooop}
\end{figure}
\par

Keterangan :
\begin{enumerate}
\item SGMW mengirim data BOM kepada PT.PANLI.
\item PT. PANLI menerima data tersebut dalam format excel.
\item Kemudian data BOM tersebut diolah oleh \textit{milkrun planner} menggunakan microsoft excel.
\item setelah diolah maka hal yang perlu diperhatikan adalah memeriksa kembali perhitungan yang sudah dilakukan
\item Jika ada kesalahan maka akan dilakukan pembenahan atau perhitungan ulang.
\item Jika perhitungan sudah valid maka data bom tersebut akan disimpan dalam format excel.
\end{enumerate}

\subsection{Tujuan Penelitian}
Tujuan pada penelitian ini yaitu menerapkan metode \textit{FP-Tree} dan \textit{Apriori} dalam menentukan item yang sering dipesan secara bersamaan, serta menerapkan metode \textit{Milkrun} untuk meningkatkan efisiensi muatan armada distribusi.\par
\subsection{Pengolahan Data}
Dalam penelitian ini menggunakan data \textit{Bill Of Material} untuk diterapkan dengan metode yang dipakai. data ini berisi data permintaan pesan atau data \textit{demand} distribusi. data yang diambil adalah data distribusi selama 75 hari.
\subsection{Penyelesaian \textit{FP-Tree}}
\begin{enumerate}
    \item Tentukan nilai minimum support dengan rumus : \par
      \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/1.PNG} 
 \caption{Rumus mencari nilai support}
    \label{11}
\end{figure}

Dari 75 data distribusi yang ada peneliti memutuskan untuk nilai minimum supportnya adalah 55, maka untuk komponen yang tidak memenuhi nilai minimum \textit{support} tersebut akan dieliminasi.
  
  \item Eliminasi item yang tidak memenuhi nilai minimum \textit{support}. \par
Lihat pada tabel \ref{fpsupport} \par
  % Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Item yang memenuhi syarat minimum support}
\label{fpsupport}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
tanggal distribusi & Komponen dengan support \textgreater{}= 55 \\ \hline
02/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-bt \}                       \\ \hline
03/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
04/01/2018         & \{\}                                       \\ \hline
05/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
06/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
07/01/2018         & \{sm-brsm-bn \}                            \\ \hline
09/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-bn \}                       \\ \hline
10/01/2018         & \{sm-bssm-bt \}                            \\ \hline
11/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
12/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-bt \}                       \\ \hline
13/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
14/01/2018         & \{\}                                       \\ \hline
16/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
17/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
18/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
19/01/2018         & \{sm-bssm-btsm-bn \}                       \\ \hline
20/01/2018         & \{\}                                       \\ \hline
21/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
23/01/2018         & \{sm-bn \}                                 \\ \hline
24/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
25/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
26/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
27/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
30/01/2018         & \{\}                                       \\ \hline
31/01/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
01/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
02/02/2018         & \{sm-brsm-bn \}                            \\ \hline
03/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
04/02/2018         & \{sm-bssm-bt \}                            \\ \hline
06/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
07/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
08/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
09/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
10/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
11/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
13/02/2018         & \{\}                                       \\ \hline
14/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
15/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
16/02/2018         & \{sm-brsm-bn \}                            \\ \hline
17/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
18/02/2018         & \{sm-bssm-bt \}                            \\ \hline
20/02/2018         & \{sm-brsm-bssm-btsm-bn \}                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
  
  \item Diagram \textit{FP-Tree} yang diperoleh dari komponen yang memenuhi syarat minimum \textit{support}. \par
  Lihat pada gambar \ref{fppohon}
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/tree.PNG}
    \caption{\textit{Tree Pattern}}
    \label{fppohon}
\end{figure} \par
  \item Tampilkan data nilai frekuensi dari seluruh item yang memenuhi nilai \textit{support} dan urutkan dari frekuensi yang tertinggi hingga terendah .\par 
  Pada gambar \ref{fpfrek} menunjukan komponen yang memenuhi syarat minimum support. dimana nilai minimum yang penulisan tentukan adalah 55. \par
  \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/hasilfp.PNG}
    \caption{\textit{Frequency Ranking}}
    \label{fpfrek}
\end{figure} 
\end{enumerate} \par

\subsection{Penyelesaian \textit{Apriori}}
Algoritma apriori termasuk jenis aturan asosiasi pada \textit{Data Mining}. Aturan yang menyatakan asosiasi antara beberapa atribut sering disebut \textit{affinity analysis} atau \textit{market basket analysis}. Analisis asosiasi atau \textit{association rule mining} adalah teknik Data Mining untuk menemukan aturan suatu kombinasi item. Salah satu tahap analisis asosiasi yang menarik perhatian banyak peneliti untuk menghasilkan algoritma yang efisien adalah analisis pola frequensi tinggi \textit{(frequent pattern mining)}. Penting tidaknya suatu asosiasi dapat diketahui dengan dua tolak ukur , yaitu : \textit{support} dan \textit{confidence}. \textit{Support} (nilai penunjang) adalah persentase kombinasi item tersebut dalam database, sedangkan \textit{confidence} (nilai kepastian) adalah kuatnya hubungan antar-item dalam aturan asosiasi. 
\begin{enumerate}
    \item Analisis Pola Frekuensi Tinggi dengan Algoritma Apriori \par
    Tahap ini mencari kombinasi item yang memenuhi syarat minimum dari nilai support dalam basis data. Nilai support yang kami tentukan adalah sebesar 52.  gambar \ref{apriori1} menunjukan \textit{itemset 1} yang memenuhi syarat\par
    \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/itemset1.PNG} 
 \caption{itemset 1 memenuhi syarat}
    \label{apriori1}
\end{figure} \par
komponen yang memenuhi syarat nilai support dari 2 item sebagai berikut : \par
Lihat gambar \ref{apriori2}. \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/itemset2.PNG} 
     \caption{Rumus mencari nilai support dua itemset}
    \label{apriori2}
\end{figure} \par
komponen yang memenuhi syarat nilai support dari 3 item sebagai berikut : \par
Lihat gambar \ref{apriori3}.
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/itemset3.PNG} 
     \caption{Rumus mencari nilai support tiga itemset}
    \label{apriori3}
\end{figure} \par

\item Pembentukan Aturan Asosiasi \par
Setelah semua pola frekuensi tinggi ditemukan, barulah dicari aturan asosiasi yang memenuhi syarat minimum untuk confidence dengan menghitung confidence aturan asosiatif A → B. Nilai confidence dari aturan A → B diperoleh dengan rumus berikut\cite{yanto2015implementasi} : \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/3.PNG} 
    \caption{Rumus Pembentukan Aturan Asosiasi}
    \label{3}
\end{figure} \par

Untuk menentukan aturan asosiasi yang akan dipilih maka harus diurutkan berdasarkan Support × Confidence. Aturan diambil sebanyak n aturan yang memiliki hasil terbesar. Agar hasil yang diperoleh akurat maka peneliti menentukan nilai minimum confidencenya adalah 70, artinya jika dari hasil perhitungan pencarian nilai confidence terdapat nilai dibawah 70 maka item tersebut akan dieliminasi. \par
Pada gambar \ref{conf2} menunjukan dua itemset yang memenuhi nilai minimum confidence. \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/confidence2.PNG} 
    \caption{confidence 2 itemset}
    \label{conf2}
\end{figure} \par

Dan pada gambar \ref{conf3} menunjukan tiga itemset yang memenuhi nilai minimum confidence. \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/confidence3.PNG} 
    \caption{confidence 3 itemset}
    \label{conf3}
\end{figure} \par

\item Aturan asosiasi \par
Dari hasil perhitungan rumus mencari confidence diatas maka diperoleh asosiasinya sebagai berikut : \par
Lihat pada gambar \ref{asos} \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/ruleapriori.PNG} 
    \caption{aturan asosiasi yang diperoleh}
    \label{asos}
\end{figure} \par
\textit{Lift Ratio} dapat dihitung dengan menggunakan cara membandingkan antara \textit{confidence} untuk suatu aturan dibagi dengan \textit{expected confidence}. Nilai \textit{Lift Ratio} lebih dari satu menunjukan adanya manfaat dari aturan tersebut. Lebih tinggi nilai \textit{Lift Ratio} maka kekuatan asosiasinya lebih besar. \par

\item Hasil Analisa \par
Lihat pada gambar \ref{hasilap}. \par
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/hasilapriori.PNG} 
    \caption{analisa aturan asosiasi}
    \label{hasilap}
\end{figure} \par
\end{enumerate}

\section{Hasil Akhir} \par
Aplikasi yang dibuat telah berhasil mengolah data \textit{BOM} menjadi beberapa informasi yang lebih berguna, Algoritma FP-Tree telah menghasilkan \textit{item} atau komponen dengan frekuensi (\textit{demand}) paling tinggi. Dari penelitian yang telah dilakukan komponen SM-BR dan SM-BS merupakan komponen dengan nilai frekuensi tertinggi dengan masing-masing nilai 56. Algoritma Apriori menghasilkan \textit{Association Rule} Jika Customer memesan SM-BO , SM-BN, maka Customer juga akan memesan SM-BP dengan nilai \textit{confidence} 100\% dan nilai uji \textit{lift} 1,42 dan implementasi sistem \textit{Milkrun Distribution Logistic} menghasilkan variasi pola pendistribusian yang bisa dijadikan opsi keputusan pendukung untuk menentukan rute distribusi.\par

\section{Analisis dan Perancangan UML}
\subsection{Analisis Proses Bisnis yang akan dibangun}
\subsubsection{Pengolahan data \textit{BOM} Untuk Efisiensi Muatan}
Flowmap dapat dilihat pada gambar \ref{op}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/Efisiensi3.png} 
    \caption{Proses perencanaan distribusi dengan sistem}
    \label{op}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item SGMW mengirim data BOM kepada \textit{PT. PANLI}
\item PT. PANLI meng-upload data BOM tersebut pada sistem yang akan dibangun,
\item Setelah itu sistem akan memisahkan data per masing-masing supplier dan menghitung demand masing-masing supplier secara otomatis.
\item Langkah selanjutnya adalah pengguna / \textit{PT. PANLI} menekan \textit{button Generate} \textit{Cycle Delivery}.
\item Setelah sudah didapat nilai \textit{Cycle Delivery}, maka sistem akan menghitung berapa banyak jumlah muatan untuk setiap \textit{Trip/Cycle} yang ditempuh oleh armada \textit{Milkrun}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis \textit{Frequent-Pattern Tree}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/fpt3.png} 
    \caption{Proses efisiensi muatan dengan sistem}
    \label{mo}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item \textit{Supervisor} menginput data \textit{BOM}
\item \textit{Supervisor} menginput minimum \textit{support value}
\item Setelah itu sistem akan melakukan perhitungan secara otomatis.
\item Sistem menampilkan hasil perhitungan dari algoritma \textit{FP-Tree}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Analisis \textit{Apriori Algorithm}}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/apriori3.png} 
    \caption{Proses perencanaan distribusi dengan sistem}
    \label{moh}
\end{figure}
\par

  Keterangan :
\begin{enumerate}
\item \textit{Supervisor} mengupload data \textit{BOM}
\item \textit{Supervisor} menentukan jumlah data yang akan dianalisis dengan menentukan \textit{date-range}
\item \textit{Supervisor} menginput minimum \textit{Support \& Confidence value}
\item Setelah itu sistem akan melakukan perhitungan secara otomatis.
\item Sistem menampilkan hasil perhitungan dengan menampilkan kombinasi \textit{item-set}.
\end{enumerate}


\subsection{\textit{Usecase Diagram}}
 Usecase Diagram menggambarkan alur sistem secara ringkas dan menggambarkan kebutuhan fungsionalitas yang diharapkan oleh sebuah sistem. Berikut Usecase \textit{Diagram BOM Executor}.
 \begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/UseCase.png} 
    \caption{Usecase Diagram}
    \label{struktur}
\end{figure}

\subsubsection{Definisi Aktor}
Berikut adalah aktor yang akan mengoperasikan aplikasi yang dibangun :
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi Aktor}
\label{aktor}

\begin{tabular}{|c|l|l|}
    \hline
    No & Aktor & Deskripsi  \\
    \hline
1 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Milkrun Planner}\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor inilah yang akan melakukan perancanaan\\ distribusi barang pada PT. PANLI.
 \end{tabular}  \\
 \hline
2 & \textit{Superviso}r &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Aktor ini diberi wewenang untuk \\ manganalisis algoritma \textit{Apriori \& FP-Tree} \\ 
\end{tabular} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Definisi \textit{Usecase}}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{usecase}
\begin{table}[!htbp]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Definisi Usecase}
\label{usecase}

\begin{tabular}{|c|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
    \hline
    No & Usecase & Deskripsi  \\
    \hline
1 & Login  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk \\ melakukan identifikasi pengguna \\ sistem dengan memasukkan \\ username dan password
 \end{tabular} \\

\hline

2 & Import Data &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Merupakan proses upload data BOM \\ yang berupa excel kedalam \\database sistem
\end{tabular} \\

\hline

3 & Logout & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Merupakan proses untuk\\ keluar dari sistem sebagai \\ pengguna sistem
\end{tabular} \\

\hline

4 & View Data BOM &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan keseluruhan data\\ \textit{Bill Of Materials} yang telah tersimpan \\dalam database sistem
\end{tabular} \\

\hline

5 & View Pivot Awal	& \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data per \\ masing-masing \textit{supplier}
 \end{tabular} \\

\hline

6 & Generate Cycle Delivery  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menentukan nilai \textit{cycle delivery} \\ yang tepat dan sesuai kebutuhan produksi.
 \end{tabular} \\

\hline

7 & View Grouping Route &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Menampilkan hasil penggabungan \\ antar \textit{supplier}.
 \end{tabular} \\

\hline

8 & Clear Data &	\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}	Proses pembersihan data yang \\tidak terpakai.
 \end{tabular} \\

\hline

\end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Skenario \textit{ Usecase}}
\begin{enumerate}
    \item Skenario \textit{Usecase Login}
    
    Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{login}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC1                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Untuk masuk ke dalam sistem                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memasukkan \\ \textit{username} \\ dan \textit{password} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menerima \\ masukkan \textit{username} \\ dan \textit{password}  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ login} \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi\\ \textit{username} dan \textit{password.} \\ Apabila \textit{username}\\ dan\textit{ password} benar \\ maka akan muncul \\halaman utama.\\ Jika salah, maka \\ sistem akan meminta ulang \\ \textit{username} dan \textit{password } \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika \textit{username} dan \textit{password }\\yang dimasukkan oleh \\\textit{user} tidak sesuai \\ maka akan muncul\\ \textit{form login }kembali \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase Logout}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{log}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{Usecase Logout}}
    \label{log}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC3                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Logout}                                                  \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Mengeluarkan akun pengguna ketika \\ pengguna telah selesai menggunakan \\ sistem \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                            \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menekan \\ tombol logout \end{tabular} & 2.~~~~~ Sistem akan mengeluarkan akun pengguna                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} akan kembali kehalaman \\ utama atau halaman login \end{tabular}
\\
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{Usecase} \textit{Import Data}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{valid}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario\textit{Usecase Import Data}}
    \label{valid}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC2                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Import Data}                                                \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Meng-upload data\\ kedalam database sistem. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk \textit{Form Login} atau halaman input data                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} Memilih \\ data yang akan \\ diupload \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan memvalidasi \\apakah ada data \\yang tidak valid  \end{tabular}                         \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} harus menekan \\ tombol\textit{ upload} atau tombol \\ simpan \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan melakukan \\proses upload data kedalam database. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Jika data yang dimasukkan oleh  user \\ tidak sesuai atau kurang lengkap maka sistem \\ akan memunculkankembali form tersebut. \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} View Data \textit{BOM}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{pelatihan}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} View Data \textit{BOM}}
    \label{pelatihan}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC4                                                \\
\hline
Nama                                                                     & View Data \textit{BOM}                                               \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan Keseluruhan data \\BOM yang sudah \\terupload \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Form} utama                           \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih \\ menu data BOM \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan keseluruhan data BOM  \end{tabular}                         \\


\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{Retrieve} Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\item Skenario \textit{ Usecase} View \textit{Pivot} Awal

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{nilai}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} View \textit{Pivot} Awal}
    \label{nilai}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC5                                                \\
\hline
Nama                                                                     & View \textit{Pivot} Awal                                           \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memisahkan Data per\\ masing-masing supplier. \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke \textit{Menu} Utama                      \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih menu pivot \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan data\\ yang telah dipisahkan \\per masing-masing supplier. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{Retrieve} Data Berhasil \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}


\item Skenario \textit{ Usecase} \textit{Generate Cycle Delivery}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{hasil}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} \textit{Generate Cycle Delivery}}
    \label{hasil}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC6                                                \\
\hline
Nama                                                         & \textit{Generate Cycle Delivery}                                   \\
\hline
Tujuan                                                                   & Menentukan nilai \textit{Cycle Delivery}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                    \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{menu} utama                  \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline

1.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} memilih \\dan melihat menu \\ \textit{Generate Cycle} \end{tabular} & 2.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan button \\ Generate \textit{Cycle Delivery}. \end{tabular}
\\
\hline

3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} \textit{User} menekan \\ button Generate \textit{cycle delivery}  \end{tabular} & 4.~~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menghitung \textit{Cycle Delivery} \\ dan menghasilkan jumlah muatan \\ per \textit{Trip}. \end{tabular}
\\     
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} User dapat mengelola hasil perhitungan \\ yang diperoleh oleh sistem  \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}
\\
\item Skenario \textit{ Usecase View Grouping Route}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{cetak}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{ Usecase View Grouping Route}}
    \label{cetak}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC7                                                \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{ Usecase View Grouping Route}                                               \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan hasil penggabungan \\ dua supplier \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & Milkrun Planner                                                     \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{website}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} memilih menu laporan \textit{Grouping Route} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem akan menampilkan data \\ laporan hasil  perhitungan \\penggabungan antar dua \\ supplier  \end{tabular}                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menampilkan data table \\ dengan status \textit{used} \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}
\\
\item Skenario \textit{ Usecase} \textit{Clear Data}

Tabel dapat dilihat pada tabel \ref{memilih}
    \begin{table}[!htbp]
    \captionsetup{singlelinecheck=off}
    \caption{Skenario \textit{ Usecase} \textit{Clear Data}}
    \label{memilih}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC8                                              \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Clear Data} \\
\hline
Tujuan                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Untuk menghapus data yang \\ tidak terpakai \end{tabular}
\\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Milkrun Planner \end{tabular}                                                   \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                           & Masuk ke dalam \textit{menu Grouping Route}                         \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textit{User} menekan \textit{button Clear Data} \end{tabular} & 2.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem menghapus data \\ dengan status \textit{No used} \end{tabular}                         \\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Sistem menampilkan halaman kuesioner \\ sesuaai program pelatihan yang ingin \\ dinilai oleh penilai \end{tabular}
\\  
\hline                                             
\end{tabular}
\end{table}

\end{enumerate}

\section{Implementasi Pada Pemrograman}
\subsection{Metode \textit{FP-Tree}}
\begin{verbatim}
    var FPTreeSim = {
	sets 			: [],
	items 			: {},

	minSupport 		: 0,
	orderedFreqItems: [],

	prevNode 		: 'tree-origin',
	currentNodeLevel: 0,
	currentRowLevel : 0,
	nodeAnimation 	: null,

	cleanData: function() {
		FPTreeSim.sets 				= [];
		FPTreeSim.items 			= {};

		FPTreeSim.minSupport 		= 0;
		FPTreeSim.orderedFreqItems 	= [];

		FPTreeSim.prevNode 			= 'tree-origin';
		FPTreeSim.currentNodeLevel	= 0;
		FPTreeSim.currentRowLevel	= 0;

		clearInterval(FPTreeSim.nodeAnimation);
		FPTreeSim.nodeAnimation = null;

		var text = document.getElementById('input-area').value.toLowerCase();
		document.getElementById('input-area').value = text.replace(/[^a-z{},\n]/ig, '');

		FPTreeSim.minSupport = parseInt(document.getElementById('input-min-support')
		.value);
		FPTreeSim.identifySets(text);
	},
	identifySets: function(text) {
		var cansets = text.replace(/[{}]/ig, '').split('\n');
		for(var i = 0; i < cansets.length; i++) {
			cansets[i] = cansets[i].replace(/[\s]/ig, '').split(',');
		}

		FPTreeSim.sets = cansets;
		FPTreeSim.getItemCounts();
	},
	getItemCounts: function() {
		for(var i = 0; i < FPTreeSim.sets.length; i++) {
			for(var j = 0; j < FPTreeSim.sets[i].length; j++) {
				var item = FPTreeSim.sets[i][j];
				if(FPTreeSim.items.hasOwnProperty(item)) {
					FPTreeSim.items[item] += 1;
				}
				else if(item !== '') {
					FPTreeSim.items[item] = 1;
				}
			}
		}

		FPTreeSim.renderFrequentItems();
	},
	renderFrequentItems: function() {
		var row = '', itemlist = [];
		for(var i in FPTreeSim.items) {
			if(FPTreeSim.items[i] >= FPTreeSim.minSupport) {
				itemlist.push({name: i, count: FPTreeSim.items[i]});
			}
		}
		itemlist.sort(function(a, b) { return b.count - a.count; });
		for(var j = 0; j < itemlist.length; j++) {
			row += '<tr><td>' + itemlist[j].name + '</td><td>' + itemlist[j].count
			+ '</td></tr>';
		}

		document.getElementById('table-freq').innerHTML = row;
		FPTreeSim.renderItemTable();
	},
	renderItemTable: function() {
		var row = '', freqItems = '';
		for(var i = 0; i < FPTreeSim.sets.length; i++) {
			freqItems = '';
			row += '<tr><td>' + (i + 1) + '</td><td>{' + FPTreeSim.sets[i].join(', ') + '}
			</td>';
			for(var j in FPTreeSim.items) {
				if(FPTreeSim.items[j] >= FPTreeSim.minSupport && FPTreeSim.sets[i].
				indexOf(j) > -1) {
					FPTreeSim.orderedFreqItems.push(j);
					freqItems += '<span id="freq-item-' + j + '-' + i + '" 
					class="label label-default">' + j + '</span> ';
				}
			}
			row += '<td>{' + freqItems + '}</td></tr>';
			FPTreeSim.orderedFreqItems.push('|');
		}
		document.getElementById('table-items').innerHTML = row;
		FPTreeSim.renderGraph();
	},
	renderGraph: function() {
		document.getElementById('fp-tree').innerHTML = '<ul><li id="tree-origin">' +
		'<a href="#" id="tree-origin-label">{}</a><ul 
		id="tree-origin-children"></ul></li></ul>';
		FPTreeSim.nodeAnimation = setInterval(FPTreeSim.renderNode, 1800);
	},
	renderNode: function() {
		$('a.selected').removeClass('selected');
		var item = FPTreeSim.orderedFreqItems.splice(0, 1);
		if(item.length === 0) {
			clearInterval(FPTreeSim.nodeAnimation);
			FPTreeSim.nodeAnimation = null;
		}
		else if(item.toString() === '|') {
			FPTreeSim.currentNodeLevel = 0;
			FPTreeSim.currentRowLevel++;
			FPTreeSim.prevNode = 'tree-origin';
		}
		else {
			var itemNode = document.getElementById('tree-node-' + 
			item + '-' + FPTreeSim.currentNodeLevel + '-label');
			if(itemNode === null || itemNode.parentNode.parentNode.id 
			!== FPTreeSim.prevNode + '-children') {
				document.getElementById
				(FPTreeSim.prevNode + '-children').innerHTML += '<li id="tree-node-' +
				item + '-' + FPTreeSim.currentNodeLevel + '">' +
				'<a href="#" id="tree-node-' + item + '-' 
				+ FPTreeSim.currentNodeLevel + 
				'-label">' +
				item + ': 1</a><ul id="tree-node-' + item + '-' 
				+ FPTreeSim.currentNodeLevel +
				'-children" class="hide"></ul></li>';
				document.getElementById(FPTreeSim.prevNode + '-children').className = '';

				itemNode = document.getElementById
				('tree-node-' + item + '-' + FPTreeSim.currentNodeLevel + '-label');
			}
			else {
				setTimeout(function() {
					var comps = itemNode.innerHTML.split(':');
					itemNode.innerHTML = comps[0] + ': ' + (parseInt(comps[1]) + 1);
				}, 900);
			}

			/** highlight graph node and freq items row item */
			itemNode.className = 'selected';
			document.getElementById('freq-item-' + 
			item + '-' + FPTreeSim.currentRowLevel).className = 'label label-info';
			FPTreeSim.prevNode = 'tree-node-' + item + '-' + FPTreeSim.currentNodeLevel;
			FPTreeSim.currentNodeLevel++;
		}
	}
};
\end{verbatim}
\subsection{Metode Apriori}
\begin{verbatim}
    function mining_process($db_object, $min_support, $min_confidence, 
    $start_date, $end_date, $id_process){
    //remove reset truncate (change to log mode)
    //reset_temporary($db_object);
    //get  transaksi data to array variable
    $sql_trans = "SELECT * FROM transaksi
            WHERE transaction_date BETWEEN '$start_date' AND '$end_date' ";
    $result_trans = $db_object->db_query($sql_trans);
    $dataTransaksi = $item_list = array();
    $jumlah_transaksi = $db_object->db_num_rows($result_trans);
    $min_support_relative = ($min_support/$jumlah_transaksi)*100;
    $x=0;
    while($myrow = $db_object->db_fetch_array($result_trans)){
        $dataTransaksi[$x]['tanggal'] = $myrow['transaction_date'];
        $item_produk = $myrow['produk'].",";
        //mencegah ada jarak spasi
        $item_produk = str_replace(" ,", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace("  ,", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace("   ,", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace("    ,", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace(", ", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace(",  ", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace(",   ", ",", $item_produk);
        $item_produk = str_replace(",    ", ",", $item_produk);

        $dataTransaksi[$x]['produk'] = $item_produk;
        $produk = explode(",", $myrow['produk']);
        //all items
        foreach ($produk as $key => $value_produk) {
            //if(!in_array($value_produk, $item_list)){
            if(!in_array(strtoupper($value_produk), 
            array_map('strtoupper', $item_list))){
                if(!empty($value_produk)){
                    $item_list[] = $value_produk;
                }
            }
        }
        $x++;
    }


    //build itemset 1
    echo "<br><strong>Itemset 1:</strong><br>";
    echo "<table class='table table-bordered 
    table-striped  table-hover'>
            <tr>
                <th>No</th>
                <th>Item</th>
                <th>Jumlah</th>
                <th>Suppport</th>
                <th></th>
            </tr>";
    $itemset1 = $jumlahItemset1 = $supportItemset1 = $valueIn = array();
    $x=1;
    foreach ($item_list as $key => $item) {
        $jumlah = jumlah_itemset1($dataTransaksi, $item);
        $support = ($jumlah/$jumlah_transaksi) * 100;
        $lolos = (($support)>=$min_support_relative)?"1":"0";
        $valueIn[] = "('$item','$jumlah','$support','$lolos','$id_process')";
        if($lolos){
            $itemset1[] = $item;//item yg lolos itemset1
            $jumlahItemset1[] = $jumlah;
            $supportItemset1[] = $support;
        }
        echo "<tr>";
        echo "<td>" . $x . "</td>";
        echo "<td>" . $item . "</td>";
        echo "<td>" . $jumlah . "</td>";
        echo "<td>" . price_format($support) . "</td>";
        echo "<td>" . (($lolos==1)?"Lolos":"Tidak Lolos") . "</td>";
        echo "</tr>";
        $x++;
    }
    echo "</table>";
    //insert into itemset1 one query with many value
    $value_insert = implode(",", $valueIn);
    $sql_insert_itemset1 = "INSERT INTO itemset1 (atribut, 
    jumlah, support, lolos, id_process) "
            . " VALUES ".$value_insert;
    $db_object->db_query($sql_insert_itemset1);

    //display itemset yg lolos
    echo "<br><strong>Itemset 1 yang lolos:</strong><br>";
    echo "<table class='table table-bordered 
    table-striped  table-hover'>
            <tr>
                <th>No</th>
                <th>Item</th>
                <th>Jumlah</th>
                <th>Suppport</th>
            </tr>";
    $x=1;
    foreach ($itemset1 as $key => $value) {
        echo "<tr>";
        echo "<td>" . $x . "</td>";
        echo "<td>" . $value . "</td>";
        echo "<td>" . $jumlahItemset1[$key] . "</td>";
        echo "<td>" . price_format($supportItemset1[$key]) . "</td>";
        echo "</tr>";
        $x++;
    }
    echo "</table>";


    //build itemset2
    echo "<br><strong>Itemset 2:</strong><br>";
    echo "<table class='table table-bordered 
    table-striped  table-hover'>
            <tr>
                <th>No</th>
                <th>Item1</th>
                <th>Item2</th>
                <th>Jumlah</th>
                <th>Suppport</th>
                <th></th>
            </tr>";
    $NilaiAtribut1 = $NilaiAtribut2 = array();
    $itemset2_var1 = $itemset2_var2 = 
    $jumlahItemset2 = $supportItemset2 = array();
    $valueIn_itemset2 = array();
    $no=1;
    $a = 0;
    while ($a <= count($itemset1)) {
        $b = 0;
        while ($b <= count($itemset1)) {
            $variance1 = $itemset1[$a];
            $variance2 = $itemset1[$b];
            if (!empty($variance1) && !empty($variance2)) {
                if ($variance1 != $variance2) {
                    if(!is_exist_variasi_itemset($NilaiAtribut1, 
                    $NilaiAtribut2, $variance1, $variance2)) {
                        //$jml_itemset2 = get_count_itemset2($db_object, 
                        $variance1, $variance2, $start_date, $end_date);
                        $jml_itemset2 = jumlah_itemset2($dataTransaksi, 
                        $variance1, $variance2);
                        $NilaiAtribut1[] = $variance1;
                        $NilaiAtribut2[] = $variance2;

                        $support2 = ($jml_itemset2/$jumlah_transaksi) * 100;
                        $lolos = (($support2) >= $min_support_relative)? 1:0;

                        $valueIn_itemset2[] = "('$variance1',
                        '$variance2','$jml_itemset2',
                        '$support2','$lolos','$id_process')";
                        if($lolos){
                            $itemset2_var1[] = $variance1;
                            $itemset2_var2[] = $variance2;
                            $jumlahItemset2[] = $jml_itemset2;
                            $supportItemset2[] = $support2;
                        }
                        echo "<tr>";
                        echo "<td>" . $no . "</td>";
                        echo "<td>" . $variance1 . "</td>";
                        echo "<td>" . $variance2 . "</td>";
                        echo "<td>" . $jml_itemset2 . "</td>";
                        echo "<td>" . price_format($support2) . "</td>";
                        echo "<td>" . (($lolos==1)?"Lolos":
                        "Tidak Lolos") . "</td>";
                        echo "</tr>";
                        $no++;
                    }
                }
            }
            $b++;
        }
        $a++;
    }
\end{verbatim}